\section{Messages Menu}
\public{M\_MESSAGES}
\index{Messages Menu}
\nominitoc
\ifenglish
The {\bf Messages} menu contains commands that you use
to display the tool messages window and to browse through errors
and warnings positions in source files.
The following commands appear in the {\bf Messages} menu:
\else
Меню {\bf Messages} содержит, команды которые вы используете,
чтобы выводить окно сообщений утилиты и просматривать места ошибок и
предупреждений в исходных файлах.
В меню {\bf Messages} содержатся слдующие команды:
\fi
\begin{description}
\item \ref[Show]{IDM\_SHOWMESS}
\ifenglish
  - Displays the {\bf Messages} window
  \else
  - Выводит окно {\bf Messages}
  \fi
\item \ref[Hide]{IDM\_HIDEMESS}
\ifenglish
  - Hides the {\bf Messages} window
  \else
  - Сворачивает окно {\bf Messages}
  \fi
\item \ref[Previous]{IDM\_PREVMESS}
\ifenglish
  - Moves cursor to the previous error position
  \else
  - Перемещает курсор к предыдущей ошибке
  \fi
\item \ref[Next]{IDM\_NEXTMESS}
\ifenglish
  - Moves cursor to the next error position
  \else
  - Перемещает курсор к следующей ошибке
  \fi
\end{description}

\subsection{Messages: Show}
\public{IDM\_SHOWMESS}

\ifenglish
Use the {\bf Show} command to display the {\bf Messages}
window, which contains error, warning and notification
messages from the last invoked tool.

If you opened the message window earlier, it will be opened in the
same position and will have the same size.

It is possible to specify that new message window must be docked.

Keyboard shortcut: {\bf Alt+"0"}
\else
Используйте команду {\bf Show}, чтобы отображать окно {\bf Messages},
содержащее ошибку, предупреждение или сообщения
последней вызывавшейся утилиты.

Если вы открывали окно сообщений ранее, оно будет открыто на том же месте
и будет иметь тот же размер.

Существует возможность создать новое неперекрывающееся окно сообщений.

Комбинация клавиш: {\bf Alt+"0"}.
\fi
\subsection{Messages: Hide}
\public{IDM\_HIDEMESS}

\ifenglish
Use the {\bf Hide} command to hide the {\bf Messages}
window.
\else
Чтобы свернуть окно {\bf Messages}, используйте команду {\bf Hide}.
\fi
\subsection{Messages: Previous}
\public{IDM\_PREVMESS}

\ifenglish
Use the {\bf Previous} command to move cursor to the position
of the previous error or warning.

Keyboard shortcut: {\bf F7}
\else
Используйте команду {\bf Previous}, чтобы переместить курсор к предыдущей
ошибке или предупреждению.

Комбинация клавиш: {\bf F7}
\fi
\subsection{Messages: Next}
\public{IDM\_NEXTMESS}

\ifenglish
Use the {\bf Next} command to move cursor to the position
of the next error or warning.

Keyboard shortcut: {\bf F8}
\else
Используйте команду {\bf Next}, чтобы переместить курсор к следующей ошибке
или предупреждению.

Комбинация клавиш: {\bf F8}
\fi