\section{Help Menu}
\public{M\_HELP}
\index{Help Menu}
\nominitoc

\ifenglish
The {\bf Help} menu contains commands that you use to display
the on-line help.
The following commands appear in the {\bf Help} menu:
\else
Меню {\bf Help} содержит команды, которые вы используете чтобы отображать
текущую подсказку.

В меню {\bf Help} содержатся следующие команды:
\fi
\begin{description}
\item \ref [Contents]{IDM\_HELP}
\ifenglish
  - Displays the XDS on-line help contents
  \else
  - Отображает содержание текущей подсказки XDS
  \fi
\item \ref [Keyboard]{IDM\_HELPKEYBOARD}
\ifenglish
  - Displays help on editor keyboard commands
  \else
  - Отображает подсказку по командам клавиатуры редактора
  \fi
\item \ref [Current Word]{IDM\_HELPKEYWORD}
\ifenglish
  - Displays help on the word under the cursor position
  \else
  - Отображает подсказку по слову, на котором находится курсор
  \fi
\item \ref [How to Use Help]{IDM\_HELPONHELP}
\ifenglish
  - Displays general information about the help system
  \else
  - Отображает общую информацию о справочной системе
  \fi
\item \ref [About]{IDM\_HELPABOUT}
\ifenglish
  - Displays XDS version and system information
  \else
  - Отображает версию XDS и системную информацию
  \fi
\end{description}

\subsection{Help: Contents}
\public{IDM\_HELP}

\ifenglish
Use the {\bf Contents} command to display the XDS on-line
help contents
\else
Используйте команду {\bf Contents}, чтобы отобразить содержание
подсказки.
\fi
\subsection{Help: Keyboard}
\public{IDM\_HELPKEYBOARD}

\ifenglish
Use the {\bf Keyboard} command to display \ref[help]{HELP\_KEYBOARD} on editor commands
\else
Используйте команду {\bf Keyboard}, чтобы отобразить \ref[подсказку]{HELP\_KEYBOARD}
к редактору.
\fi
\subsection{Help: Current Word}
\public{IDM\_HELPKEYWORD}

\ifenglish
Use the {\bf Current word} command to display the on-line
help for the word under the cursor.

Keyboard shortcut: {\bf F1}
\else
Чтобы вывести подсказку к слову, на котором находится курсор, используйте
команду {\bf Current word}.

Комбинация клавиш: {\bf F1}
\fi
\subsection{Help: How to Use Help}
\public{IDM\_HELPONHELP}

\ifenglish
Use the {\bf How to use help} command to display general
information about the on-line help system.
\else
Используйте команду {\bf How to use help}, чтобы отобразить общую
информацию по справочной системе.
\fi
\subsection{Help: About}
\public{IDM\_HELPABOUT}

\ifenglish
Use the {\bf About} command to display the XDS version,
copyright, and system information in a dialog box.
\else
Используйте команду {\bf About}, чтобы отобразить версию XDS,
патентную информацию и системную информацию в диалоговом окне.
\fi