\chapter{Ограничения реализации}\label{limits}
\index{ограничения реализации}

Перечислим ограничения, накладываемые реализацией 
\mt{} и \ot{} компиляторов.

\section*{Длина идентификаторов}

Максимальная длина идентификатора --- 127 символов.

\ifgenc
Ваши C-компилятор и линкер могут накладывать дополнительные ограничения
на длину. Проверьте это в документации.
\fi

\section*{Длина константных строк}

Длина константной строки не должна превосходить 256 символов.
Более длинные константные строки можно получить с помощью 
оператора конкатенации строк
(см. \ref{m2:ISO:strings}).

\section*{Иерархия расширений записей}

Максимальная глубина иерархии расширений записей --- 15 расширений.

\section*{Нереализованные ISO библиотеки}

\ifgencode
Стандартная ISO библиотека {\bf TermFile} языка \mt{} 
не реализована в настоящей версии.
\lindex{TermFile}
\else
Следующие стандартные ISO библиотеки языка
 \mt{} не реализованы в настоящей версии:
\begin{flushleft}
\begin{tabular}{ll}
\bf TermFile & Доступ к интерактивному терминалу                  \\
\bf LowLong  & Доступ к внутренней структуре типа LONGREAL   \\
\bf LowReal  & Доступ к внутренней структуре типа     REAL   \\
\end{tabular}
\end{flushleft}
\lindex{TermFile}
\lindex{LowLong}
\lindex{LowReal}
\fi

\section*{Нереализованные Оуквудские библиотеки}

Следующие Оуквудские библиотеки языка
\ot{} не реализованы в настоящей версии:
\begin{flushleft}
\begin{tabular}{lp{7cm}}
\bf Input   & Доступ к клавиатуре и мыши \\
\bf Files   & Файловый ввод/вывод, райдеры         \\
\bf XYPlane & Рисование пикселей          \\
\end{tabular}
\end{flushleft}
\lindex{Input}
\lindex{Files}
\lindex{XYPlane}

\ifgenc
\section*{Целое переполнение}

Настоящая версия не отслеживает исключение при переполнении целого.
\fi

\section*{Сопрограммы}

Реализация системного модуля {\bf COROUTINES} в настоящей версии неполна: 
запросы на прерывание не отслеживаются.

\section*{Динамическая загрузка}

В настоящей версии отсутствует возможность динамической загрузки для 
языка \ot{}.
