% XDS User Manual
%
% Title page and copyright notices (Russian)
%

\pagenumbering{roman}

\begin{titlepage}

%\hfill\epsfxsize=0.4\textwidth\epsfbox{../logo3.eps}

\begin{center}
\Large\bf Программные Продукты Серии XDS 
\end{center}
\vspace{1 in}
\begin{center}
\Huge \bf
\ifcommon
\else
  \ProductName
  \par \Large для
  \ifosii       IBM Operating System/2
  \else\iflinux Linux Operating System
  \else\ifmacosx Mac OS X
  \else\ifwinnt Microsoft Windows NT и Windows 95
  \else\ifunix  Unix
  \else\JNO
  \fi\fi\fi\fi\fi
  \par \Large Версия 2.40
  \vfill
\fi % ------- ifcommon
\end{center}
\begin{center}
\huge\bf \BookName{}
\end{center}

\vfill
\begin{center} \Large\bf
XDS Ltd, 1998
\end{center}

\pagebreak
\thispagestyle{empty}
\setcounter{page}{0}
{\small

Программное обеспечение и документация XDS copyright \copyright{}
1991-1998 XDS Ltd. (\XDS{}). 

Информация в данном документе может быть изменена без оповещения 
и не является обязательством со стороны \XDS{}.

Все права защищены. Вы можете использовать прилагаемое программное
обеспечение на одном компьютере; переносить его с одного компьютера на
другой, при условии, что программное обеспечение используется единовременно
только на одном компьютере и что вы удаляете все копии данного программного 
обеспечения с компьютера, с которого произведено копирование; создавать
резервные копии программного обеспечения.

Программное обеспечение и документация \XDS{} были протестированы и 
просмотрены. Тем не менее, \XDS{} не дает никаких гарантий и обязательств,
как явных, так и подразумеваемых, относительно программного обеспечения и
документации, входящих в состав продукта \XDS{}. Ни при каких обстоятельствах
\XDS{} не может быть привлечена к ответственности за прямые, косвенные,
особые, случайные или последовательные повреждения и потери, явившиеся
результатом любого недостатка в программном обеспечении или документации,
входящих в состав данного продукта. В частности, \XDS{} не несет 
ответственности за любые программы и данные, используемые совместно с этим
продуктом, включая стоимость восстановления программ или данных.

\XDS{} - торговая марка XDS Ltd.

\ifcommon \else % not a common document
  \ifosii
    IBM, Operating System/2, OS/2, Presentation Manager, C Set/2, VisualAge
    - торговые марки IBM Corporation.
  \fi

  \ifwinnt
    Microsoft, Windows 95, Windows NT - торговые марки или зарегистрированные
    торговые марки Microsoft Corporation.
  \fi
\fi

Все торговые марки и авторские права, упомянутые в данном документе,
являются собственностью сответствующих владельцев.

} % end small
\end{titlepage}
